% Created 2023-08-08 mar 20:47
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\lstset{numbers=left,numberstyle=\tiny,numbersep=5pt,language=Lisp,stringstyle=\ttfamily\small,basicstyle=\ttfamily\footnotesize,showstringspaces=false,breaklines}
\author{emiliano}
\date{\today}

\begin{document}

\tableofcontents


\section{Emacs}
\label{sec:orgb7e3b38}

Editores de texto vs IDEs

\section{Comandos básicos}
\label{sec:orgf279b98}

Cuando iniciamos emacs, en la primer  ventana nos aparece un \emph{link} al
\texttt{Emacs tutorial}, basta  con darle click y podemos  aprender algo ahí,
de todos modos vamos a revisar lo básico aquí.

Cuando escribimos comandos  hay varias opciones: \texttt{C-x},  \texttt{C-x h}, \texttt{C-x
C-s}, \texttt{M-x}.  La  \texttt{C} significa apretar la tecla \texttt{Ctrl},  la \texttt{M} es la
tecla de \texttt{Meta}, comunmente conocida  como \texttt{Alt}. Entonces \texttt{C-} o \texttt{M-}
es mantener apretada la tecla \texttt{C} o \texttt{M} y presionar la otra tecla, por
ejemplo. \texttt{C-p} es \emph{"Aprieta la tecla  de \texttt{CTRL} y sin soltarla aprieta
la \texttt{p}"}. \texttt{M-x} es \emph{"Aprieta la tecla de \texttt{META} y sin soltarla aprieta
la \texttt{x}"}.

Las otras opciones son: \texttt{C-h r} que quiere decir \emph{"Aprieta \texttt{CTRL}, sin
soltarla, aprieta \texttt{h} y soltando todo, ahora aprieta \texttt{r}"}.

Y  la última  es: \texttt{C-x  C-s} que  quiere decir  /"Aprieta \texttt{CTRL},  sin
soltarla  aprieta  \texttt{x}. Ahora  soltando  todo,  aprieta \texttt{CTRL}  y  sin
soltarla aprieta \texttt{s}"/,  esto con el tiempo y cuando  sean unos cracks
pueden reducilo a \texttt{C-x-s}.

\subsection{NOTA}
\label{sec:org340b179}

Las teclas de  arriba son de ejemplo, salvo \texttt{CTRL}  y \texttt{META} las demás
son de ejemplo, puede ser que esos comandos ni si quiera existan.

\subsubsection{Nota para mac o teclados raros (?)}
\label{sec:org91c4a17}
Si  no tienen  tecla de  \texttt{Meta}  o \texttt{Alt},  la tecla  de \texttt{ESC}  debería
funcionar. Quién sabe para qué sirve la tecla de \texttt{Cmnd}

\subsection{Movimiento}
\label{sec:orga2b3554}

Para movernos por el texto (Por ejemplo en word, leíamos y movíamos el
mouse a donde  queríamos colocarlo) siempre habíamos usado  el mouse o
en su defecto  las teclas, eso es mucho tiempo  perdido, que aunque es
válido no es lo óptimo.

\begin{itemize}
\item \texttt{C-n}: línea de abajo.
\item \texttt{C-p}: línea de arriba.
\item \texttt{C-a}: Inicio de la línea.
\item \texttt{C-e}: Fin de la línea.
\item \texttt{C-b}: Caracter anterior.
\item \texttt{M-b}: Palabra anterior.
\item \texttt{C-f}: Caracter siguiente.
\item \texttt{M-f}: Palabra siguiente.

\item \texttt{C-v}: \emph{scroll} para arriba, el texto sube, el cursor baja (?)
\item \texttt{M-v}: \emph{scroll} para abajo, el texto baja, el cursos sube (?)

\item \texttt{C-l}: Intercambia  entre colocar el cursor hasta  arriba, en medio,
abajo, El texto se mueve con el cursor.

\item \texttt{C-s <word>}: Sirve para buscar una palabra hacia adelante.
\item \texttt{C-r <word>}: Sirve para buscar  una palabra hacia atrás. \textbf{NOTA:} En
ambas  una vez  que llegas  al inicio  o fin  del archivo,  vuelve a
empezar la búsqueda
\end{itemize}

\subsubsection{Avanzado}
\label{sec:orgd0d43a2}
\begin{itemize}
\item \texttt{C-u <N> <command>}: \texttt{N} es un número natural, \texttt{command} es un comando
\end{itemize}
de  los de  arriba. Sirve  para repetir  \texttt{N} veces  el \texttt{command}.  Por
ejemplo \texttt{C-u 9 C-p} te sube nueve líneas pa'rriba.
\begin{itemize}
\item \texttt{M-g g <N>}: Nos lleva a la \texttt{N}-ésima línea del texto.
\end{itemize}

\subsection{Archivos}
\label{sec:orgcd43453}
Una   vez   que  nos   sabemos   mover   por   el  texto   de   manera
eficiente.  Podemos   crear  nuestro  propio  archivo   y  editarlo  y
guardarlo.

\begin{itemize}
\item \texttt{C-x C-f}: Nos abre un prompt  para buscar un archivo. El comando se
llama \emph{find-file},  para encontrarlo  deberían saber cosas  de rutas
relativas.
\item \texttt{C-x C-s}: Guarda el archivo.
\end{itemize}
\subsection{Cosas útiles}
\label{sec:orga628152}
¿Y  qué  pasa si  quiero  hacer  otras  cosas  como copiar  código  de
internet?

\begin{itemize}
\item \texttt{C-y}: Para pegar. El comando se llama \emph{yank}.
\item \texttt{C-w}: Para cortar.
\item \texttt{M-w}: Para copiar.
\end{itemize}

Normalmente  si  copiamos  algo  de  internet  usamos  el  mouse  para
seleccionar,  con emacs  aunque  podemos hacer  lo  mismo, tenemos  el
problema de arriba (Usar el mouse no sirve).

\begin{itemize}
\item \texttt{C-SPC}: (\texttt{CTRL} más la barra espaciadora) hace un \texttt{SET MARK}, ahora
se pueden mover por el texto para seleccionarlo.
\end{itemize}

Intenta seleccionar un párrafo con \texttt{C-SPC} y moviéndote hasta el final
del  párrafo y  luego cortarlo  y luego  pégalo. Si  no tienes  texto,
copiate los  primeros párrafos  de wikipedia  de la  entrada \emph{Computer
Science}.

Bueno, y qué  pasa si cortaste el párrafo que  no querías, ¿como haces
el famosísimo \texttt{C-z} en emacs? \textbf{Spoiler} no sirve \texttt{C-z}.

\begin{itemize}
\item \texttt{C-S-7} o + \texttt{C-/}: comando de \emph{undo}.
\item \texttt{C-x u}: comando de \emph{undo}.
\end{itemize}

Ambos hacen lo mismo. Usa el que más te acomode.

Ahora, digamos que usaste \texttt{C-x} para  por ejemplo guardar tu archivo o
buscar uno  o deshacer algo,  pero justo  te diste cuenta  que querías
hacer otra  cosa D:  No tienes  que terminar  el comando,  puedes solo
cancelar  lo que  estabas escribiendo  y continuar  con tu  proceso de
escritura (Luego regresaras a guardarlo, buscar o deshacer).

\begin{itemize}
\item \texttt{C-g}: Comando que deshace  comandos \emph{activos}, sirve para cuando no
quieres completar un  comando por ejemplo los que  empiezan con \texttt{C-x
  algo}  o los  que tienen  \texttt{M-x}.  Básicamente un  comando activo  es
cuando abajito aparezca el prompt que te pregunta cosas.
\end{itemize}

\subsubsection{Avanzado}
\label{sec:orgeccabdc}

Si ya traes habilidad en los dedos puedes aplicar la de

\begin{itemize}
\item \texttt{<C/M>-S-<command>}  que es sin  soltar \texttt{CTRL} (O  \texttt{Meta}), aprietas
\texttt{SHIFT} y  usas comandos  de movimiento  para seleccionar  algo.  Lo
importante es nunca soltar la tecla de \texttt{SHIFT}.
\item \texttt{C-x h}: Seleccionar todo el archivo.
\end{itemize}


\subsection{Buffers}
\label{sec:orgef0c37a}

A veces vas a ver gente muy  loca con su pantall partida en varias más
chiquitas porque tal  vez están copiando su práctica o  tal vez tienen
funciones/métodos en una de esas pantallas  más chiquitas y en la otra
andan  documentando o  usando  esas funciones.   Estas \emph{pantallas}  se
llaman \emph{buffers} y  es donde podemos visualizar  texto, algunos tienen
permisos de escritura (Igual que como lo aprendimos en UNIX)

\begin{itemize}
\item \texttt{C-x 1}: Regresa todo a  una pantalla grande. \textbf{NOTA}: hace grande el
buffer donde se encuentre el cursor.
\item \texttt{C-x 2}: Parte el buffer principal (Donde está el cursor) en dos (De
manera horizontal) y lo duplica.
\item \texttt{C-x 3}: Parte el buffer principal (Donde está el cursor) en dos (De
manera vertical) y lo duplica.
\item \texttt{C-x  0}: Desaparece el  buffer principal  (Donde está el  cursor) y
expande el más próximo.
\item \texttt{C-x o}: Nos vamos moviendo entre los buffers visibles.
\end{itemize}

Como ejercicio crea 4 buffers,  de manera vertical todos, luego deshaz
todos y quédate con 1. Luego crea otra vez 4 pero de manera horizontal
y vuelve  a deshacerlos.  Y  finalmente crea 4  pero que se  vean como
\emph{Cuartos  de un  entero}, es  decir todos  del mismo  tamaño divididos
entre horizontal y vertical.

Cuando buscamos  un archivo creamos un  nuevo buffer, y este  está por
ahí guardado en memoria hasta que cerramos emacs. Si queremos cerrarlo
(Como cuando  cierras una  ventana de  firefox) necesitamos  \emph{matar al
buffer}.

\begin{itemize}
\item \texttt{C-x k <name-of-buffer>}: Te deja \emph{matar un buffer}, literalmente el
nombre del  comando es \texttt{kill-buffer},  esto es como cerrarlo  de las
ventanas de navegación. Puedes escribir  el nombre del buffer o solo
dar \texttt{RET} (O sea, \texttt{ENTER}) y se va a matar el buffer actual.
\end{itemize}


\subsubsection{Movimiento}
\label{sec:org737d758}

Qué pasa cuando estamos en un buffer y queremos colocarnos en otro? lo
\emph{naive} sería volver a buscar el archivo.

\begin{itemize}
\item \texttt{C-x b <name-of-buffer>}: te deja  escribir el nombre de un buffer y
cambiarte a él. Puedes darle \texttt{RET} y  te cambi a uno por defecto (El
que  emacs cree  que  necesitas), pero  también  puedes escribir  el
nombre e  incluso si presionas \texttt{TAB}  (La tecla de tabulador)  te da
los posibles buffers a los que te puedes cambiar.
\item + \texttt{C-<(left/right)-arrow>}:  Puedes imaginar a los  buffers como una
sucesión de estos, o  sea, cada que usas uno se  coloca a la derecha
del buffer actual. Con este comando, si usas las teclas, puedes irte
moviendo  entre   esa  sucesión,   eventualmente  llegarás   al  que
empezaste.
\end{itemize}

\subsubsection{Avanzado}
\label{sec:org4529d75}
La gente  mamada en emacs le  mueve a su configuración  y como dijimos
antes,  moverse con  las flechas  del teclado  o con  el mouse  es una
pérdida de  su valioso  tiempo.  Así  que podemos  configurar nuestras
propias  combinaciones  de  teclas  para   no  tener  que  buscar  las
\texttt{left/right-arrow}.   Con   estas  líneas  (Eventualmente   (tal  vez)
aprendamos a moverle a  la configuración) podemos \emph{redefinir} nuestros
comandos para no tener que usar las teclas de las flechas.

\lstset{language=Lisp,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
(global-set-key (kbd "C-x C-¿") 'next-buffer)

(global-set-key (kbd "C-x C-'") 'previous-buffer)
\end{lstlisting}

También como \texttt{C-x o} siempre es  en una dirección, qué tal que quieres
ir en la otra. Con esto puedes lograrlo.
\lstset{language=Lisp,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
(global-set-key (kbd "C-x C-o") 'other-window-backward)
\end{lstlisting}

Nota que  siempre que defines un  comando puedes estar matando  a otro
(xd) y ahora tienes que aprenderte este nuevo comando (Pero está bien,
hay que ejercitar la mente).

\subsection{Configuración}
\label{sec:org3ddd454}
Toda  la configuración  (inicialmente) va  a  ir en  un solo  archivo,
\texttt{\textasciitilde{}/\$HOME/.emacs.d/init.el}.   Escribe   ahí  tu  configuración   y  la
siguiente vez que abras emacs se verá reflejada.

A lo largo de la carrera vas a ver que se usan una extensa variedad de
lenguajes (En  primer semestre usamos java  y haskell (utópicamente)).
Hay  algunos   editores  que  te  ayudan   coloreando  palabras  clave
(sintáxis) del lenguaje (Ya verán lo que palabra reservada significa y
que \texttt{main} es una). Emacs por  defecto trae ayuda para colorear código
en java, pero no trae para código en \texttt{haskell} (Entre otros).

\lstset{language=Lisp,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
;; Haskell-mode
(use-package haskell-mode)
\end{lstlisting}

Otra cosa que  otros editores traen por defecto es  que a la izquierda
tienen  una columna  con  números (Estas  representan  los números  de
línea)  y  a  veces  son  importantes  porque  cuando  tengan  errores
escribiendo código, les  va a decir el compilador \emph{"Error  en la línea
12"}.  Quizá queremos  saber en  qué línea  estamos para  encontrar el
error.

\lstset{language=Lisp,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
;; Añadimos las líneas a la izquierda
(global-linum-mode 1)

;; autocompletar paréntesis
(electric-pair-mode 1)
\end{lstlisting}

Finalmente, pueden decir "mmm no me  gusta que siempre está blanco, lo
mio es lo darks".

\lstset{language=Lisp,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
;; un tema oscuro (muy famoso), si quiren uno blanco borren esto
(use-package dracula-theme
  :ensure t
  :init
  (setq dracula-theme t)
  (load-theme 'dracula t))
\end{lstlisting}

Y como extra pueden observar que  cuando abren emacs tienen dos barras
hasta arriba (Como en word, que son las barras de herramientas), estas
sirven con  el mouse (Y  como dijimos  no sirve), entonces  si quieren
forzarse a usar los comandos o  simplemente quieren ese espacio (más o
menos tres líneas de texto) para tener más visualización de su código,
pueden hacer lo siguiente:

\lstset{language=Lisp,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
(menu-bar-mode 0)
(tool-bar-mode 0)
\end{lstlisting}

Toda esta  configuración pueden  encontrarla en  \href{https://gitlab.com/mildewyPrawn/emacs-prope-config}{gitlab}.  En  donde se
encuentra  un archivo  de instalación,  donde tienen  que cambiar  los
permisos y es destructiva, es  decir, si tienen otra configuración, la
va a destruir  (Por eso yo no  la voy a hacer). Aunque  es muy básica,
puede ser un  buen punto de partida para motivarles  a crear su propia
configuración, busquen en internet unas y dense una idea.
\end{document}
